\chapter{Безпечний зв'язок та криптографічні протоколи}

\section{Інтеграція та концепція}
Підсистема «ERP/1: Комунікатор» об'єднує в єдиний захищений контур сервіси асинхронного обміну миттєвими повідомленнями (CHAT v2) та поштового обміну документами (MAIL v3). Вона абсорбує технічні рішення:
\begin{itemize}
    \item \textbf{chat.n2o.dev} --- архітектуру WebSocket-брокерів на базі Erlang/OTP;
    \item \textbf{x509.chat} --- автентифікацію за клієнтськими сертифікатами X.509;
    \item \textbf{protocol.zencrypted.uk} --- специфікації криптографічного протоколу Buddha (X.422).
\end{itemize}

\section{Buddha Protocol (Стандарт X.422)}
Протокол Buddha визначає транспортні та криптографічні правила обміну повідомленнями у ненадійних мережах.

\subsection{X.422.1: Транспортний рівень}
Обмін даними здійснюється через асинхронні TCP сокети або шифровані UDP-канали. Для локального виявлення пристроїв у LAN-мережах без DNS-серверів підтримується робота через UDP Multicast на виділений порт 4221. Сервер виконує роль асинхронного брокера, що маршрутизує пакети без збереження їх на сервері після доставки отримувачу.

\subsection{X.422.2: Криптографічний конверт CMS}
Вміст повідомлень та вкладених файлів шифрується на кінцевих пристроях користувачів (End-to-End Encryption) та пакується у CMS-структуру (RFC 5652) у кодуванні ASN.1 DER:
\begin{itemize}
    \item \textbf{SignedData} --- містить підпис ДСТУ 4145 або ECDSA та сертифікат відправника;
    \item \textbf{EnvelopedData} --- містить дані, зашифровані симетричним шифром ДСТУ 7624 (Калина) або AES-GCM-256 на сесійному ключі, який зашифрований на відкритому ключі отримувача за схемою ECDH.
\end{itemize}

\section{Субкомпоненти контуру безпеки}
«Комунікатор» складається з 6 Erlang/OTP додатків:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{CA} --- локальний центр випуску сертифікатів за протоколами EST (RFC 7030), CMP (RFC 4210), OCSP статусів та TSP міток часу.
    \item \textbf{VPN} --- клієнт-серверне тунелювання WireGuard на базі сертифікатів відкритих ключів.
    \item \textbf{LDAP} --- ієрархічний довідник користувачів з підтримкою DER-кодування та атрибутики ABAC.
    \item \textbf{IAS} --- служба автентифікації сесій та перевірки статусів відкликання ключів користувачів.
    \item \textbf{CHAT} --- асинхронний WebSocket месенджер v2 з підтримкою Double Ratchet.
    \item \textbf{MAIL} --- сервер асинхронної доставки документів та пошти v3 (SMTP/IMAP over TLS).
\end{enumerate}

\section{Технічна реалізація}

\subsection{Визначення структур даних (Erlang Records)}
Основні сутності підсистеми визначені в Erlang-записах:
\begin{lstlisting}
-record(chat_session, {
    session_id,                 % Session UUID (PK)
    client_id,                  % X.509 Certificate Serial Number
    device_id,                  % Device ID
    ip_address,                 % Current IP Address
    access_token,               % Session Access Token
    status = active,            % active | expired | revoked
    created_at = 0
}).

-record(ca_certificate, {
    serial_number,              % X.509 Serial Number (PK)
    subject_dn,                 % Subject Distinguished Name
    public_key_der,             % Public key in DER encoding
    not_before = 0,             % Not before (start)
    not_after = 0,              % Not after (end)
    status = valid              % valid | revoked | expired
}).
\end{lstlisting}

\subsection{Процесний рушій BPE}
Для управління життєвим циклом обробки повідомлень використовується BPMN/FSM опис процесу доставки:
\begin{lstlisting}
-module(chat_message).
-include("bpe.hrl").
-compile(export_all).

def() ->
    #process{
        name = 'Buddha Protocol Message Delivery',
        beginEvent = 'ReceiveEnvelope',
        endEvent = 'DestroyMessage',
        tasks = [
            #beginEvent{name='ReceiveEnvelope'},
            #serviceTask{name='RouteByProfile', module=?MODULE},
            #serviceTask{name='StoreTransientQueue', module=?MODULE},
            #serviceTask{name='DeliverToClient', module=?MODULE},
            #serviceTask{name='WaitDeliveryReceipt', module=?MODULE},
            #endEvent{name='DestroyMessage'}
        ],
        flows = [
            #sequenceFlow{name='1', source='ReceiveEnvelope', target='RouteByProfile'},
            #sequenceFlow{name='2', source='RouteByProfile', target='StoreTransientQueue'},
            #sequenceFlow{name='3', source='StoreTransientQueue', target='DeliverToClient'},
            #sequenceFlow{name='4', source='DeliverToClient', target='WaitDeliveryReceipt'},
            #sequenceFlow{name='5', source='WaitDeliveryReceipt', target='DestroyMessage'}
        ],
        roles = [operator, system]
    }.
\end{lstlisting}

\subsection{C99 NIF розбирач TLV DER пакетів}
Для швидкого розбору ASN.1 DER об'єктів безпосередньо в Erlang без Cargo/Rust, використовується C99 NIF обгортка:
\begin{lstlisting}
#include "erl_nif.h"
#include <string.h>

static ERL_NIF_TERM parse_tlv_nif(ErlNifEnv* env, int argc, const ERL_NIF_TERM argv[]) {
    ErlNifBinary bin;
    if (!enif_inspect_binary(env, argv[0], &bin)) {
        return enif_make_badarg(env);
    }

    if (bin.size < 2) {
        return enif_make_tuple2(env, enif_make_atom(env, "error"), 
                                enif_make_string(env, "too_short", ERL_NIF_LATIN1));
    }

    unsigned char tag = bin.data[0];
    unsigned int length = bin.data[1];
    unsigned int header_len = 2;

    if (length & 0x80) {
        unsigned int num_bytes = length & 0x7F;
        if (bin.size < 2 + num_bytes) {
            return enif_make_tuple2(env, enif_make_atom(env, "error"), 
                                    enif_make_string(env, "invalid_length", ERL_NIF_LATIN1));
        }
        length = 0;
        for (unsigned int i = 0; i < num_bytes; i++) {
            length = (length << 8) | bin.data[2 + i];
        }
        header_len = 2 + num_bytes;
    }

    if (bin.size < header_len + length) {
        return enif_make_tuple2(env, enif_make_atom(env, "error"), 
                                enif_make_string(env, "payload_mismatch", ERL_NIF_LATIN1));
    }

    ERL_NIF_TERM type_term = enif_make_uint(env, tag);
    unsigned char* payload_data;
    ERL_NIF_TERM payload_term;
    payload_data = enif_make_new_binary(env, length, &payload_term);
    memcpy(payload_data, bin.data + header_len, length);

    return enif_make_tuple3(env, enif_make_atom(env, "ok"), type_term, payload_term);
}

static ErlNifFunc nif_funcs[] = {
    {"parse_tlv", 1, parse_tlv_nif}
};

ERL_NIF_INIT(chat_nif, nif_funcs, NULL, NULL, NULL, NULL)
\end{lstlisting}

\section{Постквантова криптографія (PQC)}
\index{Постквантова криптографія}
Зі становленням квантових обчислювальних засобів класичні алгоритми асиметричного шифрування (наприклад, RSA, ECDSA, ECDH) та вітчизняний стандарт ДСТУ 4145-2002 стають потенційно вразливими до алгоритму Шора. Для забезпечення довготривалої конфіденційності державного документообігу підсистема «Комунікатор» передбачає адаптаційну інтеграцію постквантових алгоритмів:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Кем-механізми (ML-KEM / Kyber)}: Використовуються для безпечного узгодження сесійних симетричних ключів у протоколі Buddha.
    \item \textbf{Схеми підпису на базі решіток (ML-DSA / Dilithium / Falcon)}: Застосовуються для довготривалої автентифікації сертифікатів та засвідчення КЕП документів.
    \item \textbf{Станційні підписи на хеш-деревах (LMS, XMSS)}: Використовуються для підпису образів прошивок VPN-шлюзів та кореневих сертифікатів CA.
\end{itemize}

\section{Архітектура нульової довіри (Zero Trust Architecture)}
\index{Архітектура нульової довіри}
Управління безпекою в ІКС «Комунікатор» базується на концепції Zero Trust (згідно з рекомендаціями NIST SP 800-207). Основні правила побудови периметру безпеки:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Явне підтвердження}: Кожен запит на доступ до реєстрів чи чату проходить обов'язкову автентифікацію на базі клієнтського сертифіката X.509 та авторизацію за політиками ABAC.
    \item \textbf{Мінімальні привілеї}: Доступ до сервісів надається за принципом найменших повноважень з урахуванням поточного контексту (IP-адреса, робочий час, роль).
    \item \textbf{Припущення про вразливість}: Усі сегменти мережі вважаються небезпечними. Трафік між сервісами (навіть всередині датацентру) шифрується за протоколом TLS 1.3 або тунелюється через WireGuard.
\end{enumerate}

\section{Тестові питання та завдання}
\begin{enumerate}
    \item Опишіть призначення та структуру криптографічного конверта CMS протоколу Buddha.
    \item Чим відрізняється транспортна схема обміну повідомленнями X.422.1 від класичного HTTPS?
    \item Сформулюйте основну перевагу використання C99 NIF для парсингу ASN.1 DER порівняно з парсингом на рівні Erlang.
    \item \textbf{Практичне завдання}: Напишіть опис структури ASN.1 для найпростішої схеми передачі текстового повідомлення, що містить ідентифікатор сесії та зашифроване тіло.
\end{enumerate}
